**楚**（907年－951年）是[五代十国时期的十国之一](../Page/五代十国.md "wikilink")，[湖南历史上唯一以湖南为中心建立的王朝](../Page/湖南历史.md "wikilink")。以其为马氏所建，史称**马楚**，又称**南楚**，都[长沙](../Page/长沙.md "wikilink")。楚国创始人[马殷](../Page/马殷.md "wikilink")，[许州](../Page/许州.md "wikilink")[鄢陵](../Page/鄢陵.md "wikilink")（今[河南省鄢陵](../Page/河南省.md "wikilink")）人。

楚全盛时，辖域包括潭、衡、永、道、郴、邵、岳、朗、澧、辰、溆、连、昭、宜、全、桂、梧、贺、蒙、富、严、柳、象、容共24州，下设武安、武平、静江等5个节镇，即今[湖南省全境和](../Page/湖南省.md "wikilink")[广西壮族自治区大部](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")、[贵州省东部和](../Page/贵州省.md "wikilink")[广东省北部](../Page/广东省.md "wikilink")。楚自896年[马殷受命节度使到](../Page/马殷.md "wikilink")951年楚国灭于[南唐](../Page/南唐.md "wikilink")，共存世56年，在湖南历史上产生重要影响。通过战争，消灭了湖南境内割据势力，实现了湖南的统一。

马殷政权时期，政治上采取“上奉[天子](../Page/天子.md "wikilink")、下抚士民”、内靖乱军、外御强藩等政策，使百姓获得了一个相对安定的环境。经济上，采取兴修水利、奖励农桑、发展茶业、提倡纺织、通商中原等措施，使社会经济得到了较快的发展。
[Imperial_Dynasties_in_China_917_CE_(Chinese).png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Imperial_Dynasties_in_China_917_CE_\(Chinese\).png "fig:Imperial_Dynasties_in_China_917_CE_(Chinese).png")

## 历史

马殷本是唐朝末年军阀[孙儒部将](../Page/孙儒.md "wikilink")，孙儒败亡后，马殷助孙儒余部龙骧指挥使[刘建锋夺取武安军](../Page/刘建锋.md "wikilink")。后刘建锋被杀，马殷被推举接手武安军。

896年，[唐朝朝廷任马殷为](../Page/唐朝.md "wikilink")[武安军节度使](../Page/武安军.md "wikilink")，奠定了他在湖南立足的根基。

907年，[后梁封马殷为楚王](../Page/后梁.md "wikilink")，都[潭州](../Page/潭州.md "wikilink")，号长沙府。927年，[后唐天成二年](../Page/后唐.md "wikilink")，正式册封[马殷为楚国王](../Page/马殷.md "wikilink")，楚国正式成立。马殷仿效朝廷体制，改[潭州为](../Page/潭州.md "wikilink")[长沙府](../Page/长沙府.md "wikilink")，作为国都，并在长沙城内修宫殿，置百官，建立了一个名符其实的独立王国，成为五代时期十个封建割据国家之一。

930年马殷死，马殷次子[马希声继位](../Page/马希声.md "wikilink")。932年马希声死，马殷子[馬希範继位](../Page/馬希範.md "wikilink")。947年马希範死，[马希广继位](../Page/马希广.md "wikilink")。950年[马希萼攻打长沙](../Page/马希萼.md "wikilink")，马希广兵败被杀。于是马希萼自立楚王。

951年11月，[南唐乘马楚内乱](../Page/南唐.md "wikilink")，派大将[边镐率军进入楚国](../Page/边镐.md "wikilink")，占领长沙，楚灭亡。南唐还未站稳脚跟，马殷旧将[刘言又起兵击败了南唐军](../Page/刘言.md "wikilink")，继续据有湖南。947年到951年的这段争夺王位的战争，被称为[众驹争槽](../Page/众驹争槽.md "wikilink")。

952年，[王进逵杀刘言控制湖南](../Page/王進逵.md "wikilink")。955年，部将[潘叔嗣又杀了王进逵](../Page/潘叔嗣.md "wikilink")；潭州军府事[周行逢又进军](../Page/周行逢.md "wikilink")[朗州杀了](../Page/朗州.md "wikilink")[潘叔嗣](../Page/潘叔嗣.md "wikilink")，湖南全境遂为周行逢所控制。962年，行逢死，子[周保权继位](../Page/周保权.md "wikilink")，手下大将[张文表起兵反叛](../Page/张文表.md "wikilink")。此时[赵匡胤已发动](../Page/赵匡胤.md "wikilink")[陈桥兵变即帝位](../Page/陈桥兵变.md "wikilink")，建立[宋朝](../Page/宋朝.md "wikilink")。周保权一边平叛一边求救于宋，虽然在宋军到来前败杀张文表，但宋军也趁机挥军南下攻占潭州。963年，湖南完全并入宋的版图。

## 楚之重商政策

据史料记载，马殷“土宇既广，乃养士息民”，由于政治上采取上奉[天子](../Page/天子.md "wikilink")、下抚士民的保境息民政策，同时奉行奖励农桑、发展茶叶、倡导纺织、重视商业贸易。马楚利用[湖南地处南方各政权中心的地理优势](../Page/湖南.md "wikilink")，大力发展与中原和周边的商业贸易，采取免收关税，鼓励进出口贸易，招徕各国商人。《[十国春秋](../Page/十国春秋.md "wikilink")·楚武穆王世家》载：“是时王关市无征，四方商旅闻风辐。”

  - 茶税为当时楚国主要税收来源，因此政府每年税收“凡百万计”。为促进茶叶的生产与贸易，马楚政权采取“令民自造茶”、“听民售茶北客”的宽松政策，让百姓自己制造茶叶“以通商旅”。同时，马楚政权全国各地设置商业货栈（回图务），组织商人收购茶叶（茶商号“八床主人”），销往中原地区的商人，换回战马和丝织品。
  - 由于马楚政权重商政策，那时的潭州已成为南方最大的茶市，城市化水平有了较大的发展。当时手工业和矿冶业也比较发达，其时采取“命民输税者皆以帛代钱”后“民间机抒大盛”，长沙棉纺业也始于马楚时期，其时楚地已种棉，故有胡三省之“木棉，今南方多有焉。于春中作畦种之，至夏秋之交结实，至秋丰其实之外皮四裂，中踊出自如绵。土人取而纺之，织之以布，细密厚暖，宜以御冬。”矿冶业方面，楚时潭州境内丹砂矿的开采风行一时，据说州的东境山崩，“涌出丹砂，委积如丘陵”，主要用于作为涂料之用，楚王马希範丹砂涂壁，“凡用数十万斤”。

## 铸造钱币

为了发展[商业](../Page/商业.md "wikilink")，马殷采纳大臣[高郁的建议](../Page/高郁.md "wikilink")，铸造铅、铁[钱币在境内流通](../Page/古钱币.md "wikilink")。由于铅铁钱币笨重，携带不便，在南唐等国又被禁用，因此商旅出境外贸易，大都“无所用钱”，往往销货后又在楚就地购买大量产品销往外地，这样楚地境内生产的产品通过“易天下百货”而变得富饶。当时楚国的茶叶和粮食等为与周边的主要贸易产品。

楚国发行的钱币主要为小平钱的[铅钱](../Page/铅钱.md "wikilink")“开元通宝”和折十钱的[铁钱](../Page/铁钱.md "wikilink")“乾封泉宝”。另外还有[铜钱](../Page/铜钱.md "wikilink")“天策府宝”、“乾元重宝”等。铜钱的数量十分稀少，天策府宝为古泉五十名珍之一。

## 君主

### 君主列表

### 君主世系图

<center>

</center>

## 参考文献

1.  湖南地方志·长沙市志

</div>

## 相关链接

  - [中国碑帖拓片网](https://web.archive.org/web/20031225094515/http://bttp.net/lt/lt024.htm)
  - [红网·马楚政权的重商政策](https://web.archive.org/web/20040318222653/http://hunan.rednet.com.cn/show.asp?id=1121)
  - [中华文化信息网·马殷建楚造福于民](https://web.archive.org/web/20031218010333/http://www.ccnt.com.cn/wisdom/shihe/diwang/mayin.htm)
  - [中华万年纲·五代十国](http://www.china10k.com/simp/history/4/43/43z/43z03/43z0313.htm)

{{-}}

[马楚](../Category/马楚.md "wikilink") [十国](../Category/五代十国.md "wikilink")
[Category:湖南歷史](../Category/湖南歷史.md "wikilink")
[Category:广东历史](../Category/广东历史.md "wikilink")
[Category:廣西歷史](../Category/廣西歷史.md "wikilink")
[Category:貴州歷史](../Category/貴州歷史.md "wikilink")